﻿\documentclass{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{bbm}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}

\graphicspath{ {./img/} }

\lstset{
  language=c++,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  tabsize=4
}

\definecolor{violet}{rgb}{0.44,0.06,0.68}

\usetheme{AnnArbor}
\usecolortheme{dolphin}
\setbeamercolor{structure}{fg=violet}

\title[Projet d'OS : Hauts Elfes]{\includegraphics[width=11.5cm]{logo.png}}
\author{Lubin Bailly, Sylvain Gay, Victor Miquel}
\date{16 février 2023}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Sommaire}
  \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
  \end{frame}
}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}

\newcommand{\be}{\begin{equation}}
\newcommand{\ee}{\end{equation}}
\newcommand{\bee}{\begin{eqnarray}}
\newcommand{\eee}{\end{eqnarray}}

\begin{document}

  \begin{frame}
    \begin{center}
      \titlepage
    \end{center}
  \end{frame}

  \begin{frame}
    \tableofcontents[hidesubsections]
  \end{frame}

\section{Introduction}
  \begin{frame}\frametitle{Vision d'ensemble}
    \includegraphics[width=12cm]{dependances-globales.png}
  \end{frame}

  \begin{frame}\frametitle{Dépendance}
      À la compilation :
      \begin{itemize}
          \item g++, g++ en cross-compilateur (\texttt{x86\_64-elf})
          \item CMake
              \pause
          \item Flex et Bison pour le shell
      \end{itemize}
      \pause
      Pour run :
      \begin{itemize}
          \item qemu
      \end{itemize}
      \pause
      Et c'est tout !
  \end{frame}

  \begin{frame}\frametitle{Features}
    Du point de vue de l'utilisateur :
    \begin{itemize}
      \item Horloge
      \item Fenêtres texte type i3, espaces de travail
      \item Shell
      \item Apps : tree, more, cd, ls, echo, cat, ps, kill
      \item ...
    \end{itemize}
    \pause
    Du point de vue du programmeur :
    \begin{itemize}
      \item Version réduite de la librairie standard C++
      \item Appels systèmes
      \begin{itemize}
        \item Processus (fork, wait, ...)
        \item Fichiers (open, write/read, dup, ...)
        \item Signaux (kill, raise, sigaction, ...)
        \item ...
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{frame}

% \section{Bootloader}

% \subsection{First stage}
% \subsection{Second stage}
%     \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
%         \begin{itemize}
%             \item Taille limite : 4ko
%             \item Charge le 3eme étage depuis le système de fichier
%         \end{itemize}
%     \end{frame}
% \subsection{Third stage}
%     \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
%         \begin{itemize}
%             \item Passe en mode protégé, puis long mode
%             \item Initialise paging, frame alloc
%             \item Charge le kernel depuis le système de fichier (ELF)
%         \end{itemize}
%     \end{frame}

\section{Highlights}

\subsection{Interrupts}
  \begin{frame}[fragile]\frametitle{\subsecname}
    Divers drivers :
    \begin{itemize}
      \item PIC : gestion interrupts hardware (clavier, timers, ...)
      \item CMOS : horloge
      \item PIT : timers
      \item Clavier : gestion azerty/qwerty, flèches, mods
    \end{itemize}
    Exceptions, appels systèmes.
  \end{frame}

\subsection{Scheduler}
\begin{frame}\frametitle{\subsecname}

    C'est quoi ?
    \begin{itemize}
      \item Répartit le temps de calcul entre plusieurs processus.
      \item Exemple : horloge et shell.
    \end{itemize}
    \pause

    Features : via syscalls
    \begin{itemize}
      \item fork (en $\mathcal O(1)$ !)
      \item exit
      \item exec
      \item wait
      \item sleep
    \end{itemize}
\end{frame}

  % \begin{frame}\frametitle{Signaux}

  %   Permettent la communication entre programmes.

  %   Exemples :
  %   \begin{itemize}
  %     \item kill
  %     \item interrupt (~$\hat{~}C$)
  %     \item abort
  %   \end{itemize}

  %   Plusieurs syscalls pour les utilisateurs.
  % \end{frame}

\subsection{Window Manager}
  \begin{frame}[fragile]\frametitle{\subsecname}
    Gestion l'affichage:
    \begin{itemize}
      \item i3/sway-like
      \item 9 workspaces: 1-9
      \item 3 modes: split, tabs, fullscreen
    \end{itemize}

    \pause
    \vspace{1cm}

    Interactions avec les users par des syscalls.
  \end{frame}

\subsection{Système de fichiers}
  \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
      Pour le système de fichier physique : EXFAT (avec quelques libertés)

      Système de fichier virtuel :
      \begin{itemize}
          \item fichier pipe
          \item fichier null (\texttt{/dev/null})
          \item 'fichier à curseur' (random access, fichier physique notament)
          \item fichiers \texttt{/proc/[PID]}
      \end{itemize}
  \end{frame}

\section{Conclusion}

\subsection{Vision d'ensemble}
  \begin{frame}\frametitle{\subsecname}
      \center
    \includegraphics[height=7.5cm]{init_deps.png}
  \end{frame}

\subsection{Pourquoi faire un OS ?}
  \begin{frame}\frametitle{\subsecname}

    \begin{itemize}
      \item C'est cool
      \item Comprendre les entrailles de votre vie
      \item L'occasion d'une vie
      \item Découvrir les joies d'un gros projet
      \item Faites ce qui vous fait envie
      \item Le plaisir de mettre les mains dans le cambouis
      \item Satisfait·e·s ou remboursé·e·s
    \end{itemize}

  \end{frame}

\subsection{Memes}
  \begin{frame}\frametitle{Perles de wiki.osdev.org}
    \begin{itemize}
      \item {\tt "They are called the master and the slave devices, for no particular reason."} - https://wiki.osdev.org/ATA\_PIO\_Mode

      \item {\tt "System identifier string. Always 'FAT32   '. The spec says never to trust the contents of this string for any use."} -  https://wiki.osdev.org/FAT32

      \item{\tt "Partition offset. No idea why the partition itself would have this, but it's here. Might be wrong. Probably best to just ignore."} - https://wiki.osdev.org/FAT
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}[fragile]\frametitle{\subsecname}
    \begin{itemize}
      \item {\tt error: 'bigbug' was not declared in this scope}
      \item {\tt error: '<expression error>' in namespace 'std' does not name a type}
      \item Trouvé dans le code :

    \includegraphics[width=12cm]{wakedead.png}
    \includegraphics[width=4cm]{a.png}

      \item "Sylvain écrit généralement du bon code, mais quand ça rate, ça rate"
    \end{itemize}
  \end{frame}

\end{document}
